中科：11次目睹剪鋼筋 禮頓否認 質疑因金錢糾紛報復

2018年10月23日

中科：11次目睹剪鋼筋
禮頓否認 質疑因金錢糾紛報復

本報於5月接獲消息人士指，沙中綫分判商曾向禮頓通報鋼筋造假事件，並附上照片顯示2015年9月有工人將剪短的鋼筋安裝至牆上。

【沙中綫聆訊】

【本報訊】沙中綫紅磡站的調查委員會昨日展開聆訊，從未開腔回應的總承建商禮頓，在開場發言就追擊揭發事件的中科興業董事潘焯鴻，指其指控沒有足夠證據，又質疑潘往往在與禮頓有金錢糾紛時提出剪鋼筋問題，質疑他是以報復心態提出指控，欲提高自己的「英雄形象」。中科一方就重申多次在現場目睹剪鋼筋，強調並非個別事件。

記者：梁御和 林偉聰

聆訊首日，分判商盈發地基、中科興業、泛迅建築及總承建商禮頓先後作開案陳詞。禮頓由資深大律師石永泰作代表陳詞，甫發言即否認剪鋼筋等指控，指港鐵、禮頓及泛迅、盈發等分判商均沒發現地盤出現大規模剪鋼筋，所有指控均來自中科一方。他稱假設中科指控正確，意味地盤所有其他人的供詞也是錯的，認為需以「顯微鏡」審視中科證供。

他質疑，潘焯鴻及其員工聲稱11次目睹有人剪鋼筋，惟當中只有1次是看到工人剪鋼筋後，再將鋼筋安裝進螺絲頭；而目睹事件的人員沒扎鐵專長，未必理解工作，又指禮頓沒有動機要浪費時間及金錢派員到地盤剪鋼筋。不過石承認禮頓曾3次發現鋼筋接駁有問題，涉及8支鋼筋，稱問題是出於手工，並已即時更正，認為有關數量是微不足道，不值得花費金錢展開聆訊。

總承建商禮頓代表
資深大律師石永泰

分判商中科興業
董事總經理潘焯鴻

潘焯鴻被指欲建英雄形象

石之後轉而針對潘焯鴻揭發事件的動機，指潘往往都是在中科與禮頓就工程費用出現糾紛後，才提出剪鋼筋的指控。例如石在現場展示一封禮頓在2017年1月5日寄予中科電郵，指中科工程進度落後，600萬元的工程費須待中科完成指定工程才會發放；據紀錄，潘在翌日就首次發電郵予禮頓營運經理Anthony Zervaas提出剪鋼筋事件。

石又指，同年9月11日，禮頓再就工程問題向中科發信，要求中科按合約追回工程進度；潘焯鴻即在9月15日再向Zervaas發信，追問剪鋼筋的補救方案；3日後更向運房局局長陳帆發電郵通報紅磡站有工程問題；直至雙方同月下旬達成協議上調部份工程費後，中科才向運房局撤銷有關投訴。

石永泰指潘塑造自己良心吹哨者的形象，但指潘並非在發現問題時立即提出，更同意一度灌漿，質疑他是出於報復、洩憤等心態、及欲自我建立英雄形象，才公開作出剪鋼筋等指控。

至於政府指禮頓擅改連續牆設計一事，石永泰就指港鐵和屋宇署均對設計改動知情，更即場出示一份臨時設計報告，稱屋署曾經批准。

負責層板扎鐵工程的泛迅，其代表就引述轄下管工的供詞，指無聽聞有人進行、或下令進行剪鋼筋等欺詐行為，泛迅工人亦沒有剪鋼筋工具，講法與它6月向港鐵供稱禮頓曾要求它剪鋼筋不符。其代表又指港鐵及禮頓會定時派員監察工程，不可能剪鋼筋欺詐又不被發現。

中科就指潘焯鴻及多名地盤職員曾11次目睹有身穿禮頓工作服的人員在地盤以油壓剪剪鋼筋，假裝完成接駁、以及看到多支絞牙被剪淨2厘米的鋼筋。潘亦曾與禮頓兩名總管到地盤巡查，其間目睹有工人以油壓剪將鋼筋絞牙剪走。

上一則
上一則
事主疑患斯德哥爾摩症候群

下一則
下一則
分判商投訴鋼筋質量差

分判商投訴鋼筋質量差

明報被指公開聆訊資料

夾哂口供

ICAC又睇唔到嫁啦